\documentclass[10pt,a4paper]{sujets-exercices}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[left=2.5cm,right=2.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\iutset{%
  type={tp},%
  lieu={ESPE de Lorraine},%
  cours={Formation ISN, niveau 2 ADAPT\'E},%
  annee={2018--2019},%
  titre={Boucles},%
  numero={1}%
}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

\begin{document}

Cet énoncé est basé sur un support de cours réalisé par Sébastien Limet, IUT d'Orléans.

\exercice{Boucles et suites}

Pour une suite de nombres on voudrait un algorithme qui réalise différents calculs. 
Pour chacun de ces calculs, vous devrez :

\begin{enumerate}
\item[a.] donner le résultat attendu pour la liste 12,16,18,6,3,5.
\item[b.] donner le résultat attendu pour au moins un autre exemple de liste.
\item[c.] indiquer quelles sont les entrées de votre algorithme et quelle est sa sortie et lui donner un nom.
\item[d.] écrire un algorithme qui résout le problème.
\item[e.] traduire en Python votre algorithme.
\end{enumerate}

Liste des calculs :
\begin{enumerate}
\item le minimul
\item la moyenne
\item l'écart entre le plus petit et le plus grand nombre de la liste
\end{enumerate}

\exercice{Boucles et chaînes de caractères}

Pour un mot donné et une lettre donnée, on souhaiterait avoir un algorithme réalisant diverses tâches. À chaque fois, vous devrez :
\begin{enumerate}
\item[a.] donner le résultat attendu pour le mot ’informatisation’ et la lettre ’i’.
\item[b.] donner le résultat attendu pour au moins un autre exemple.
\item[c.] indiquer quelles sont les entrées de votre algorithme et quelle est sa sortie et lui donner un nom.
\item[d.] écrire un algorithme qui résout le problème.
\item[e.] traduire en Python votre algorithme.
\end{enumerate}

Liste des tâches :
\begin{enumerate}
\item Le nombre de fois où la lettre apparaît dans le mot. Par exemple pour le mot ’programmation’ et la lettre ’a’ on veut obtenir 2.
\item La position de la première apparition de la lettre (la première lettre du mot ayant la position 0). Si la lettre n'apparaît pas dans le mot on souhaite obtenir le résultat -1. Par exemple pour le mot ’programmation’ et la lettre ’a’ on veut obtenir 5.
\end{enumerate}

\exercice{Boucles (suite)}
Voici une liste de problèmes que l’on se pose. Attention les règles énoncées sont des approximations de la réalité, hélas ! beaucoup plus complexe !

Pour chacun des problèmes on vous demande : 
\begin{enumerate}
\item[a.] de donner au moins un exemple de résultat attendu.
\item[b.] d’indiquer les entrées et le résultat de l’algorithme et de lui donner un nom.
\item[c.] de décrire un algorithme qui permet de résoudre le problème.
\item[d.] de traduire en Python votre algorithme.
\end{enumerate}

Liste des problèmes :
\begin{enumerate}
\item On va considérer qu’en Français un mot est prononçable s’il ne contient pas plus de trois voyelles ou consonnes consécutives. Par exemple ’tableau’ est prononçable car il contient une suite d’au plus trois voyelles et ’phrase’ aussi car il contient au plus trois consonnes. Par contre ’schwimmen’ ne l’est pas car il contient quatre consonnes à la suite. \\[1ex]

Écrire un algorithme qui permet de savoir si un mot est prononçable ou non suivant cette règle. \\[1ex]

\item  On va considérer qu’en Français une syllabe dans un mot est une suite de consonnes suivie d’une suite de voyelles avec les cas particuliers que si le mot commence par une suite de voyelles celle-ci sera considérée comme une syllabe et si le mot se termine par une suite de consonnes celle-ci ne sera pas considérée comme une syllabe. Par exemple ’tableau’ contient deux syllabes ’ta’ et ’bleau’, ’ecouteur’ en contient trois e, cou et ’teur’. \\[1ex]

Écrire un algorithme qui compte le nombre de syllabes suivant cette règle.

\end{enumerate}

\end{document}

